# O grande expurgo
Os expurgos do final dos anos 1930 são uma marca negra definitiva no legado do socialismo soviético; isso não pode ser negado. Dito isto, eles foram objeto de décadas de distorções e exageros injustificados e intoleráveis por parte dos acadêmicos burgueses, necessitando de uma resposta completa.

Em primeiro lugar, vamos estabelecer os fatos de quantas pessoas realmente morreram nos expurgos. Embora os ocidentais sejam frequentemente tratados com números que variam de 20 a 50 milhões, os números verdadeiros (embora ruins o suficiente por si só) estão longe de ser tão altos. De acordo com o Professor [J. Arch Getty](https://history.ucla.edu/faculty/j-arch-getty):
>De 1921 até a morte de Stalin, em 1953, cerca de 800.000 pessoas foram condenadas à morte e fuziladas, 85% delas nos anos do Grande Terror de 1937-1938. De 1934 até a morte de Stalin, mais de um milhão morreram nos campos do gulag.

No entanto, Austin Murphy ressalta que Arch Getty não considera as sentenças comutadas, o que reduziria o número de mortes para 100.000 entre 1921 e 1953.

A esses números deve ser acrescentada uma ressalva importante: ao contrário da opinião popular, a grande maioria dos presos do gulag não eram presos políticos inocentes. O professor Getty observa que os condenados por "crimes contra-revolucionários" representavam entre 12% e 33% (dependendo do ano) da população do gulag, sendo o restante condenado por crimes comuns. Ele também rejeita a alegação comum de que as nacionalidades não russas foram visadas de forma desproporcional. Para citar seu artigo na American Historical Review:
>A tão esperada evidência de arquivo sobre a repressão no período dos Grandes Expurgos mostra que os níveis de prisões, prisioneiros políticos, execuções e populações em geral dos campos tendem a confirmar as ordens de magnitude indicadas por aqueles rotulados como "revisionistas" e ridicularizados por aqueles propondo altas estimativas... inferências de que o terror caiu especialmente em nacionalidades não russas não são corroboradas pelos dados da população do campo da década de 1930. A afirmação frequente de que a maioria dos prisioneiros do campo era "política" também parece não ser verdade.

Esses números são confirmados em um [relatório da CIA sobre o assunto](https://www.cia.gov/readingroom/docs/CIA-RDP80T00246A032000400001-1.pdf).

Além disso, os campos gulag não eram campos da morte como os dos nazistas; eram prisões, embora severas. Até mesmo estudiosos anticomunistas notáveis (como aqueles que trabalharam no infame Livro Negro do Comunismo) admitiram isso. Para citar novamente o Professor Getty:
>Os campos de Stalin eram diferentes dos de Hitler. Dezenas de milhares de prisioneiros eram libertados todos os anos após o cumprimento de suas sentenças. Agora sabemos que antes da Segunda Guerra Mundial mais presos escapavam anualmente dos campos soviéticos do que morriam lá. [...] Werth, um conceituado especialista francês sobre a União Soviética, cujas seções do Livro Negro sobre os comunistas soviéticos são sóbrios e contundentes, disse ao Le Monde: "Não existiam campos de extermínio na União Soviética".

Também deve ser notado que, ao contrário da concepção popular da URSS de Stalin como um lugar de "terror total" (para citar Hannah Arendt), a maioria da população não se sentiu ameaçada pelos expurgos. Referindo-se à época do Grande Expurgo, o professor [Robert Thurston](http://miamioh.edu/cas/academics/departments/history/about/faculty/emeriti-faculty/thurston/index.html) observa que "minhas evidências sugerem que o medo generalizado não existia no caso em questão". Ele também observa que o Grande Expurgo foi um acontecimento excepcional, que não pode ser usado para caracterizar a era stalinista como um todo:
>Não vou simplesmente sugerir, mas declarar abertamente que a Ezhovshchina (Grande Expurgo) foi uma aberração. A tortura era incomum até agosto de 1937, quando se tornou a norma; terminou abruptamente com a ascensão de Beria à chefia do NKVD no final de 1938. Prisões em massa seguiram o mesmo padrão... Uma campanha por procedimentos judiciais mais regulares, justos e sistêmicos que começou em 1933-1934 foi interrompida e oprimida pelo Terror em 1937. Foi retomado na primavera de 1938, com mais força e eficácia do que antes. Assim, mais de uma tendência foi quebrada pela Ezhovshchina, apenas para reaparecer depois dela.

Ele também aponta que algumas prisões que ocorreram durante o Grande Expurgo foram baseadas em crimes anteriormente ignorados (embora indiscutivelmente ainda legítimos) contra o estado soviético, como lutar com as forças reacionárias durante a Guerra Civil:
>Pessoas foram repentinamente presas em 1937 por coisas que aconteceram muitos anos antes, mas foram ignoradas desde, por exemplo, servindo em um exército branco.

Surge a pergunta: por que prender ex-soldados do Exército Branco, entre outros? A resposta está no medo geral da contra-revolução que permeou o partido naquela época. De acordo com o professor [James Harris](https://ahc.leeds.ac.uk/history/staff/64/professor-james-harris):
>Em meados da década de 1930, a ascensão dos nazistas na Alemanha e dos militaristas no Japão, ambos estridentemente anticomunistas, representou uma ameaça muito real para a URSS. A guerra estava então no horizonte, e Stalin sentiu que não tinha escolha a não ser tomar uma ação preventiva contra o que ele via como uma potencial quinta coluna - um grupo que minaria o coletivo maior.

Lembre-se que desde o momento de sua fundação (ainda um evento recente, nesta época), a União Soviética havia sido [invadida por múltiplas potências capitalistas](https://www.warhistoryonline.com/world-war-i/the-day-that-the-usa-invaded-russia-and-fought-with-the-red-army-x.html) (incluindo os Estados Unidos) no início da década de 1920, e também tinha sido objeto de espionagem e espionagem interna. sabotar. Combinado com a iminente ameaça de guerra com uma Alemanha nazista cada vez mais poderosa, não é de surpreender que esses fatores se juntaram para formar uma atmosfera de paranóia, que se prestou ao tipo de excesso violento visto durante o expurgo. Isso coincide com a interpretação do professor Thurston dos eventos, de seu livro Life and Terror in Stalin's Russia:
>...entre 1934 e 1936, a prática policial e judicial relaxou significativamente. Então, uma série de eventos, junto com a situação internacional tensa e as memórias da atividade real do inimigo durante a selvagem Guerra Civil Russa, combinaram-se para empurrar os líderes e as pessoas em uma caçada histérica por supostos 'destruidores'. Depois do final de 1938, no entanto, a polícia e os tribunais tornaram-se dramaticamente mais brandos.

Essa atmosfera geral de medo (não dos expurgos, mas dos inimigos externos e internos) é provavelmente o motivo pelo qual a maioria do povo soviético parecia apoiar as ações do governo durante o período de expurgo. De acordo com o professor Thurston:
>As várias reações à prisão catalogadas acima sugerem que o medo geral não existia na URSS em qualquer momento no final dos anos 1930... As pessoas que permaneceram em liberdade muitas vezes sentiram que algum evento nos antecedentes dos indivíduos detidos justificava suas prisões. A sensação de que alguém poderia ser o próximo, a base de sistemas teóricos de terror, raramente aparece.

No geral, talvez o resumo mais sucinto desta questão seja aquele fornecido no livro do Professor Thurston, no qual ele afirma:
>Nunca houve um longo período de stalinismo sem uma séria ameaça estrangeira, grande deslocamento interno ou ambos, o que torna impossível identificar sua verdadeira natureza.

Como marxistas, devemos estar bem cientes de que as condições materiais moldam as estruturas ideológicas e políticas. A selvageria da Guerra Civil Russa, as múltiplas invasões das potências capitalistas e a crescente ameaça de uma guerra contra o fascismo tornam a atmosfera paranóica do final dos anos 1930 compreensível, se não tolerável; no entanto, mesmo enquanto discutimos as causas genuínas do Expurgo e rejeitamos o histérico jogo de lama anticomunista dos Guerreiros Frios, ainda devemos reconhecer a marca negra que o Expurgo deixou no legado de Stalin.

Fontes:
- [Origins of Great Purges by J Arch Getty](https://books.google.com.br/books/about/Origins_of_the_Great_Purges.html?id=R5zx54LB-A4C&redir_esc=y)
- [Life & Terror in Stalin's Russia - 1934-1941 by Robert Thurston](https://www.amazon.com.br/Life-Terror-Stalins-Russia-1934-1941/dp/0300064012)
- [Yezhov vs Stalin: The causes of the mass repressions of 1937-1938 in the USSR by Grover Furr](https://msuweb.montclair.edu/~furrg/research/furr_yezhov_jls17.pdf)
- [The Moscow Trials (Part 3: the Great Purge) by Finnish Bolshevik](https://www.youtube.com/watch?v=NrrDMyAz1SU&t=1894s)
- [The Purges and Repressions in the USSR by Tovarishch Endymion](https://www.youtube.com/watch?v=RbEmfzJeY48&t=2s)
